\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=3cm,left=1.8cm,right=1.8cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumerate}

\righthyphenmin=2
%\sloppy

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}

%opening
\author{}

\begin{document}

\section*{Квадратичные функции (часть 2)}

\textbf{Определение}. Функция $f: V \times V \to \mathbb{R}$ называется билинейной, если:
\begin{enumerate}[1)]
\item $f(x_1 + x_2, y) = f(x_1, y) + f(x_2, y)$,
\item $f(\lambda x, y) = \lambda f(x, y)$,
\item $f(x, y_1 + y_2) = f(x, y_1) + f(x, y_2)$,
\item $f(x, \lambda y) = \lambda f(x, y)$.
\end{enumerate}

\textbf{Определение}. Билинейная функция называется симметрической, если $f(x, y) = f(y, x)$.

\textbf{Определение}. Функция $b: V \to \mathbb{R}$ называется квадратичной, если существует билинейная функция $f$ такая, что $b(x) = f(x, x)$ для любого $x \in V$.

\textbf{Утверждение}. Каждой квадратичной функции соответствует единственная симметрическая билинейная функция.

\textbf{Определение}. Матрицей билинейной функции $f$ в базисе $e_1, \ldots, e_n$ называется матрица $B_f$, составленная из $b_{ij} = f(e_i, e_j)$.
В этом базисе $$f(x, y) = \begin{pmatrix} x_1 & \ldots & x_n \end{pmatrix}  B_f \begin{pmatrix} y_1 \\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix}  $$

\textbf{Утверждение}. Симметрическим функция соответствуют симметричные матрицы, а симметричным матрицам симметрические функции.

\textbf{Определение}. Матрицей квадратичной формы $b$ в базисе $e_1, \ldots, e_n$ называется матрица соответствующей ей симметрической билинейной функции. В этом базисе  $$b(x) = \begin{pmatrix} x_1 & \ldots & x_n \end{pmatrix}  B_f \begin{pmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix}  $$

\textbf{Утверждение}. Пусть $B$ - матрица квадратичной формы $b$ в базисе $e_1, \ldots, e_n$, $C$ - матрица перехода от базиса $e_1, \ldots, e_n$ к базису $e'_1, \ldots, e'_n$. Тогда матрица $C^tBC$ является матрицей квадратичной формы $b$  в базисе $e'_1, \ldots, e'_n$.

\textbf{Теорема Лагранжа}. Для любой квадратичной функции $b: V \to \mathbb{R}$ существует базис, в котором она имеет вид $b(x) = \lambda_1x_1^2 + \ldots + \lambda_nx_n^2$. Такой базис называется каноническим.

\textbf{Утверждение}. В комплексном пространстве любую квадратиную функцию можно привести к нормальному виду $b(x) = x_1^2 + \ldots + x_r^2$. Соответствующий базис называется нормальным.

\textbf{Утверждение}. В действительном пространстве любую квадратиную функцию можно привести к нормальному виду $b(x) = x_1^2 + \ldots + x_p^2 - x_{p+1}^2 - \ldots - x_r^2$. 

\textbf{Определение}. Пусть $b(x) = x_1^2 + \ldots + x_p^2 - x_{p+1}^2 - \ldots - x_r^2$ - нормальный вид квадратичной функции. Число $p$ называется положительным индексом инерции, число $(r - p)$ - отрицательным.

\textbf{Теорема}. Положительный и отрицательный индекс инерции не зависят от выбора нормального базиса.

\end{document}
